口德101

人的一生須練就兩項本領：一是說話讓人結緣，二是做事讓人感動。惡語傷人心，良言利於行。行事之惡，莫大於苛刻；心術之惡，莫大於陰險；言語之惡，莫大於造誣。

傷人以言，甚於刀劍。古人說：口能吐玫瑰，也能吐蒺藜。修煉口德，就是修煉自己的氣場，一身正氣才能好運多多。口德好才能運勢好，運勢好才能少走彎路，多些成就。惡言不出口，苛言不留耳。這是我們應該具有的修養。

出言不慎，駟馬難追。不知而說，是不聰明； 知而不說，是不忠實。君子言簡而實，小人言雜而虛。贈人以言，重於珠玉；傷人以言，甚於刀劍。語言切勿刺人骨髓，戲謔切勿中人心病。

良藥苦口利於病，忠言逆耳利於行。快樂之時說話，沒信用的多；憤怒之時說話，失禮節的多。面責人之短，人雖不悅，未必深恨。背地言其短，令人不悅，懷恨甚深。不必說而說，是多說，多說易招怨； 不當說而說，是瞎說，瞎說易惹禍。君子一言當百，小人多言取厭，虛言取薄，輕言取侮。

對失意者，莫談得意事；處得意日，莫忘失意時。喜聞過者，忠言日至；惡聞過者，諛言日增。言不可輕說，若說話更改，不如不說； 言不可輕諾，若應諾更改，不如不諾。所以一言半諾，俱宜謹慎為要。

有道德、信義、智謀者，必不多言；惟小人、狂人、妄人者，必會多言。言不中理，不如不言，一言不中，千言無用。口舌禍之門，滅身之斧也。與善人言，暖如布帛。傷人之言，痛如刀割。刀瘡易好，惡言難消。口是傷人斧，言是割舌刀。閉口深藏舌，安身處處好。得人善言，如獲金珠寶玉。見人善言，美於詩賦文章。聽人善言，樂於鍾鼓琴瑟。

每個人的社會存在，都有不同的社會認識。但是，人生一世，草木一秋，唯有慈悲為懷，寬容為大，才能夠真正的理解生命存在的根蒂。只有唯此，也就能夠才毫不誇張的說：奸佞何在，爭搶何能，平平淡淡才是真，人生還是享受厚道為好。還是厚道點兒吧！早就知道“厚道”，那也是自己人生路上一直遵循的守則。但是一覺醒來，似乎今天早晨才恍恍惚惚想通了厚道的真諦所在。

厚道處世，厚道做人。

1、戒多言：說話不要太多，言多必失。

2、戒輕言：不要輕率地講話，輕言的人會召來責怪和羞辱。

3、戒狂言：不要不知輕重，胡侃亂說。胡侃亂說，往往後悔。

4、戒雜言：說話不可雜亂無章。雜亂無章，就會言不及義，傷害自己的美德。

5、戒戲言：不要不顧分寸地開玩笑，否則會引起衝突，招來禍害。

6、戒直言：不要不顧後果地直言不諱，否則也會引起麻煩。

7、戒盡言：說話要含蓄，不要不留有餘地。

8、戒漏言：不要洩露機密。事以密成，語以漏敗。

9、戒惡言：不說無禮中傷的話，不要惡語傷人。 (刀瘡易沒，惡語難消.)

10、戒巧言：不要花言巧語。花言巧語的人，必然虛偽。

11、戒矜言：不要驕傲自滿，自以為是。自矜自誇，是涵養不夠的表現。

12、戒讒言：不要背後說別人的壞話。背後說人壞話，會弄得天下都不太平。

13、戒訐言：不要攻人短處，揭人瘡疤。揭人瘡疤的人，招人痛恨，害人害己。

14、戒輕諾之言：不要輕易向人許願。輕易許願，會喪失信用。

15、戒強聒之言：不要嘮嘮叨叨，別人不願聽也說個不停，使人厭煩。

16、戒譏評之言：不要說譏諷別人的話。喜歡譏諷議論別人的人，對自己的要求往往馬虎。

17、戒出位之言：不要說不符合自己身份、地位的話。

18、戒狎下之言：不要對下屬講過份親密的話，以免下屬迎合你而落入圈套。

19、戒諂諛之言：不要說吹捧奉承別人的話。吹捧奉承別人，是人品卑微的表現。

20、戒卑屈之言：不要低三下四，說奴言婢膝的話，因為德厚者無卑詞。

21、戒取怨之言：不要說招人怨恨的話，播下使人怨恨的種子。

22、戒招禍之言：不要說招來禍害的話。許多禍害，往往是說話不當的結果。

第一種：對有些人說話要全部說出；

第二種:對有些人說話要部分說出。

第三種：對有些人說話要只說前面的一半；

第四種：對有些人說話要只講後面的一半。

第五種：對有些人說話要通過自己的朋友說；

第六種：對有些人說話要通過自己的對手說。

第七種：對有些人說話要讓他的朋友說；

第八種：對有些人說話要讓他的對手說。

第九種：對有些人說話要果斷乾脆；

第十種：對有些人說話要模棱兩可。

第十一種：對有些人說話要只講原因；

第十二種：對有些人說話要只講果。

第十三種：對有些人說話要正話反說；

第十四種：對有些人說話要反話正說。

第一，有人發表意見明顯偏執，你強烈不予認同，但是表達不同意見不僅無助於改善增進了解，反而必然走向誤解，你最好“不說話”。

第二，在一個多人討論空間，一個觀點明顯使得幾乎所有成員都難以認同，甚至嗤之以鼻，在話語與話語之間出現“語言”空擋和相對沉默，你最好“不說話”。

第三，你的好朋友或者社會屬性為尊者，口誤或不了解情況而說錯了，又沒有引起注意或無關大局，你最好“不說話”。

第四，當工作成員之間有些不同意見和處理問題的方式有差異，其中有人單獨向你表示對另一個同事的不滿時，你如果清楚事情的原委和其中“原理”，你最好“不說話”。

第五，當上一個發言者已經明顯讓聽眾疲勞甚至生厭時，如果不是非說不可的“規定動作”，你最好“不說話”。

語言是一個可怕的東西，往往怎麼說是一回事，怎麼聽又是一回事，聽者總是會把自己的經驗、理解、判斷、分析有機地結合到他所聽到的每一句話裡。

大聲講話：受壓抑的人說話聲音明顯地細小，自信心表現不足，一點也不快樂。所以，你要盡量提高你的音量，但不必對別人大聲喊叫。你只要有意識地使聲音比平時稍大一些就行。

如果你很會說話的話，應該會讓你少奮鬥30年的。不要把“好像”，“有人會……”，“大概”，“晚些時候”，“或者”，“說不定”之類放在嘴邊。尤其是和上級談論工作的時候。

知人不必言盡，留三分餘地於人，留些口德於己。

責人不必苛盡，留三分餘地於人，留些肚量於己。

心美，看什麼都順眼。福，來自一顆懂得布施的心。

講話要溫和輕柔，態度要謙誠親切。

無多言，多言多敗，無多事，多事多患。

直話，要轉個彎說，冷冰冰的話，要加熱了說，顧及別人的自尊，把別人的自尊放在第一位。在任何時候，只說該說的話，才是穩中取勝之道。